%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Compiler deux fois avec lualatex:
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[
  a5paper,
  includehead,
  margin=5mm,
  landscape,
]{geometry}

\usepackage{20202021-pablo}
\usepackage{20202021-pablo-paternault}
\usepackage{20202021-pablo-devoir}
\usepackage{20202021-pablo-math}

\fancyhead[C]{\textbf{1 --- Étude de l'effectif d'une population}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Couper ici
% Merci à https://tex.stackexchange.com/a/70814
\makeatletter
\usepackage{pifont}
\newcommand{\dashfill}{%
  \leavevmode \cleaders \hb@xt@ .50em{\hss -\hss }\hfill \kern \z@
  % original \dotfill macro:
  % \leavevmode \cleaders \hb@xt@ .44em{\hss .\hss }\hfill \kern \z@
}

\newcommand{\couperici}{%
  \noindent
  \raisebox{-0.5ex}[0pt][0.6\baselineskip]{\small\ding{34}}
  \unskip{\tiny\dashfill}
}
\makeatother
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\begin{activite*}
  En 2020, environ 4350 tigres peuplent une réserve naturelle. Dans ces conditions, le taux de natalité est environ égal 6\%, et le taux de mortalité est environ égal à 4\%.
  \begin{enumerate}
    \item Calculer le nombre de tigres en 2021.
    \item Calculer le taux d'évolution du nombre de tigres entre 2020 et 2021.
    \item Si les taux de natalité et de mortalité restent contants, quelle sera la population de tigre en 2030 ?
  \end{enumerate}
\end{activite*}

\couperici

\begin{definition*}
  \begin{description}
    \item[Taux de natalité :] Rapport (division) du nombre de naissances au cours d'une année par l'effectif  de la population totale (il s'exprime souvent en pour-mille : ‰).
    \item[Taux de mortalité :] Rapport (division) du nombre de décès au cours d'une année par l'effectif  de la population totale (il s'exprime souvent en pour-mille : ‰).
  \end{description}
\end{definition*}

\begin{exemple*}
  Selon l'INSEE, il y avait au premier janvier 2018, en France, \numprint{66891} milliers d'habitants. Il y a eu cette année là \numprint{758,0} milliers de naissances et \numprint{614,0} milliers de décès\footnotemark.

  Calculer les taux de natalité et de mortalité de la population française en 2018. Les valeurs seront exprimées en pour-mille (‰), arrondies au point.
\end{exemple*}
  \footnotetext{%
    Source : \emph{Bilan démographique 2018}, INSEE, Insee Première \no\numprint{1730}, 15/01/2019.
  % https://www.insee.fr/fr/statistiques/3692693
}

\end{document}
